Année: 2020-2021
----------------

### Travaux pratiques 2

#### Objectifs

-   Comprendre les opérateurs, les tableaux, les pointeurs et les
    structures.

#### Exercice 2.1 [★]


Écrivez le code *puissance.c* qui prend deux entiers **a** et **b** et
qui affiche la valeur du nombre **a** élevé à une puissance **b**. Par
exemple, puissance(2,3) affiche la valeur 8. N'utilisez pas la fonction
*pow()* (math.h).


#### Exercice 2.2 [★]


Considérez un entier d (**int d ;**). Écrivez le code *bits.c* qui
vérifie si les 4eme et 20eme bits de **gauche** sont 1 (en binaire). Si
les deux bits sont 1, il affiche 1 sinon 0.


#### Exercice 2.3 [★]


La suite de Fibonacci est une suite d'entiers définie comme suit :

-   U0=1
-   U1=1
-   Un= Un-1 + Un-2

Écrivez le code *fibonacci.c* qui affiche les n termes de la suite de
Fibonacci U0, U1, U2,...Un.


#### Exercice 2.4 [★★]


Sans utiliser les bibliothèques standards ou externes (par exemple
string.h), écrivez le code *chaine.c* qui

1.  calcule le nombre de caractères dans une chaine de caractères
2.  copie une chaine de caractères dans une autre chaine de caractère
3.  concatène deux chaines de caractères


#### Exercice 2.5 [★★]


Imaginez que vous gérez les notes de cinq étudiant.e.es. En utilisant
seulement des tableaux, écrivez un programme *etudiant.c* qui déclare,
initialise et affiche les détails de ces cinq étudiant.e.es. Pour chaque
étudiant.e, on est intéressé par son nom, son prénom, son adresse, et
ses notes dans 2 modules (Programmation en C, Système d'exploitation).


#### Exercice 2.6 [★★]


Écrivez un programme *etudiant2.c* pour la gestion de données
étudiant.e.es (5 étudiant.e.es) en utilisant struct. Les détails pour
chaque étudiant.e restent les mêmes comme pour l'exercice précédente
(nom, prénom etc.). Vous pouvez utiliser strcpy pour initialiser les
noms, prénoms etc.


#### Exercice 2.7 [★★]


Une couleur en format RGBA contient 4 valeurs : rouge (R), vert (G),
bleu (B) et alpha (A). Chaque valeur est un octet. Créez un programme
*couleurs.c* en utilisant struct. Ensuite, créer et initialiser un
tableau de 10 couleurs. Pensez à initialiser les couleurs en notation
hexadécimale (r : 0xef, g : 0x78 etc.).


#### Exercice 2.8 [★★]


Réutiliser le programme *variables.c* et créez un programme
*ptrvariables.c* qui affecte et affiche les valeurs des variables de
différents types de base (char, short, int, long int, long long int,
float, double, long double) en utilisant leurs adresses. N'oubliez pas
d'afficher l'adresse et la valeur de ces variables avant ou après la
manipulation par leurs adresses (en utilisant les pointeurs).


#### Exercice 2.9 [★★★]


Créez un programme *tableauptr.c* et écrivez le code pour créer deux
tableaux différents : int et float. Remplissez les valeurs aléatoires.
Pour les deux tableaux, si l'indice est divisible par 2, multipliez la
valeur à cette position par 3. N'utilisez pas la notation indicielle
pour parcourir les tableaux (par exemple, i [3], i [5] etc.).
Utilisez les pointeurs.


#### Astuce

-   Pour l'exercice 2.5, pensez à utiliser *(s+i) etc (e.g, si s est
    un pointeur de type int *).

#### Fichiers

*bits.c, chaine.c, couleurs.c, etudiant2.c, etudiant.c, fibonacci.c,
ptrvariables.c, puissance.c, tableauptr.c*

#### Instructions

-   Ne pas oublier les commentaires (nom de fichier, objectif, auteurs,
    , les lignes importantes de code etc.). Les commentaires sont notés.
-   N'oublier pas de mettre à jour le fichier README et ajouter les
    détails concernant votre deuxième exercice.
-   Compte rendu en format .zip en un seul fichier.


